港商「CEPA城」淪賭城假貨城

【明報專訊】在經歷SARS之後，2003年6月29日，時任總理溫家寶訪港並簽署CEPA協議，被視為香港回歸周年大禮。根據協議，內地對374個稅種的港產商品實施零關稅，隨後各種CEPA概念城率先在珠三角地區湧現，其中位於廣州北京路、號稱「內地CEPA第一城」的香港零關稅商場（香港城）吸引許多港人北上開業，首期逾百檔位瞬間租罄，風頭一時無兩，據說每日客流量超過10萬。隨後在深圳、珠海、中山、佛山、東莞等地也分別出現了CEPA城。
「零關稅」招徠 港人北上創業
但好景不長，開業僅一年，廣州香港城即傳出有商戶涉賣假貨、租賃糾紛等負面消息，生意一落千丈，大批港人檔主寧願放棄押金也要提前解約撤離。2009年底香港城易手，由廣州地鐵總公司接手管理，內地首家CEPA城壽終正寢。
東莞「香港城」70天倒閉
廣州的CEPA城「苦撐」多年已算幸運，東莞首家CEPA城開張僅70天就告倒閉；深圳華強北路CEPA港澳購物城，也由售賣港貨轉而經營電子、通訊產品；惠州的CEPA港澳城更一度變成「賭城」，放着逾40台賭博機供玩家下注。外省的CEPA城也面臨同樣命運，重慶CEPA香港城早已變身成餐飲城；2006年繼杭州的港澳購物中心結業後，開張僅1年的長三角首家CEPA城「上海港澳購物中心」也被迫歇業，重新裝修後，定位是社區購物中心，為周邊居民提供方便。現在很多仍然生存的「CEPA城」，也早就名不副實變成假冒名牌商城了。
斥抓錯商機：應輸出服務非零售
有分析指CEPA城失敗是因為香港製造業衰落，工廠轉移，商品少成本高，欠競爭力。不過上海流通經濟研究所所長汪亮認為，很多人利用CEPA商機，都是着眼零售業，實際上CEPA政策的意義在於內地對香港開放服務業。香港在物流、貿易、金融等領域的中介服務業非常發達，其經營模式導入內地還不明顯。
有港人仍對當時內地遍地開花的CEPA城盛况記憶猶新，銅鑼灣一家商場地庫經營韓國服飾的billygaga，聽聞深圳有商城就要落成，有意北上開舖。他在「香港討論區」說起自己的打算時，豈料引來一片罵聲，有人說當年CEPA簽署後，很多「港燦」前仆後繼北上創業，但全部都折戟而返。還有人貼文供billygaga參考，題為《「CEPA香港城」在內地受冷落原因何在》，可見當年CEPA城的挫敗，至今很多港人不能釋懷。
經營精品文具生意的麥小姐說，她也聽說過CEPA城，但是當年並沒有想要到內地開舖，「我當時生意不錯，能賺到錢。而且到上面開舖是件很麻煩的事，我聽說要有幾年的開舖經驗，還要到工業貿易署去填一份表格，到了內地還有很多申請程序。」麥小姐說其實煩也不要緊，主要是當時根本不知道能不能賺到錢，「我對內地營商環境不熟悉，邊有膽量去？」現在麥小姐雖然經常北上進貨，但卻無開舖之心。

一帶一路咪又係呢啲貨色

Cepa失敗係因為支那